% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass{LectureSlides}
\title{二重积分}
\begin{document}
\def\dA{\d A}

\section{二重积分的概念}
\subsection{引例}
\begin{frame}{曲顶柱体的体积}
  \onslide<+->
  设 $D\subset\R^2$, $f\colon D\to\R$ 为一实函数且 $f\geq0$，称集合
  \[ \Set[\big]{ (x,y,z) \given (x,y)\in D, 0 \leq z \leq f(x,y) } \]
  为\textbf{曲顶柱体}。

  \begin{enumerate}[<+->]
    \item 对 $D$ 划分，把曲顶柱体分割成一个个较小的曲顶柱体。
    \item 底面区域较小时，曲顶柱体的高度变化较小，
          看成柱体可求得近似体积，误差会更小。
    \item 小曲顶柱体的近似体积求和得整个曲顶柱体的近似体积。
    \item 随着划分越来越细，近似体积的误差会越来越小，
          最终求极限可得曲顶柱体的精确体积。
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{平面薄片的质量}
  \begin{enumerate}[<+->]
    \item 薄片分割成一个个更小的薄片。
    \item 较小的薄片上，密度的变化较小，
          看成均匀密度可求得近似质量。
    \item 小薄片的近似质量求和可得整个薄片的近似质量。
    \item 随着划分越来越细，近似质量的误差会越来越小，
          最终求极限可得薄片的精确体积。
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{二重积分定义}
\begin{frame}{矩形区域的分割}
  \begin{ctikzpicture}
    \def\xm{0.5} \def\xx{0.8} \def\xn{10} \def\xM{\xm+\xn*\xx}
    \def\ym{0.5} \def\yy{0.5} \def\yn{7}  \def\yM{\ym+\yn*\yy}
    \draw[vector](-0.2,0) -- (9.0,0);
    \draw[vector](0,-0.2) -- (0,4.5);
    \draw[gray, very thick] (\xm,0) -- ({\xM},0);
    \draw[gray, very thick] (0,\ym) -- (0,{\yM});
    \foreach \xk in {0,1,...,\xn} { % 定义必要的坐标
      \coordinate (x\xk) at ({\xm+\xk*\xx},0);
      \foreach \yk in {0,1,...,\yn} {
        \coordinate (y\yk)    at (0,{\ym+\yk*\yy});
        \coordinate (p\xk\yk) at ({\xm+\xk*\xx},{\ym+\yk*\yy});
        \coordinate (c\xk\yk) at ({\xm+\xk*\xx-0.1-0.3*rnd},{\ym+\yk*\yy-0.1-0.3*rnd});
      };
    };
    \fill[gray!50] (p53) rectangle (p64);
    \foreach\xk in {0,1,...,\xn} {
      \draw[gray,thin,dashed] (x\xk) -- (p\xk0);
      \draw[gray,thin](p\xk0) -- (p\xk\yn);
    }
    \foreach \xk/\name in {0/a,1/x_1,2/x_2,5/x_{i-1},6/x_i,\xn/b}
      \draw (x\xk) node[below] {$\name$};
    \foreach\yk in {0,1,...,\yn} {
      \draw[gray,thin,dashed] (y\yk) -- (p0\yk);
      \draw[gray,thin](p0\yk) -- (p\xn\yk);
    }
    \foreach \yk/\name in {0/c,1/y_1,3/y_{j-1},4/y_j,\yn/d}
      \draw (y\yk) node[left] {$\name$};
    \foreach \xk in {1,2,...,\xn}
      \foreach \yk in {1,2,...,\yn} 
        \fill (c\xk\yk) circle[radius=1pt];
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{有界矩形区域上的二重积分}
  \onslide<+-> 设 $I=[a,b]\times[c,d]$, 
  \onslide<+-> 对于区间 $[a,b]$ 和 $[c,d]$ 的分割：
  \[ a=x_0<x_1<\cdots<x_{m-1}<x_m=b. \]
  \[ c=y_0<y_1<\cdots<y_{n-1}<y_n=d. \]
  \onslide<+-> 则可得区域 $I$ 的分割 $P$：
  \[ I_{ij} = [x_{i-1}, x_i] \times [y_{j-1}, y_j]. \]
  \onslide<+-> 记区域 $I_{ij}$ 的面积为 $A_{ij}$, 则
  \begin{align*}
    A_{ij} &= \iix_i\iiy_j  &  \iix_i &= x_i - x_{i-1}  &  \iiy_j &= y_j - y_{j-1}
  \end{align*}
  \onslide<+-> 定义 $P$ 的分割细度 $d(P)$ 为：
  \[ d(P) \eqdef \max\Set[\big]{\iix_1,\iix_2,\cdots,\iix_m,\iiy_1,\iiy_2,\cdots,\iiy_n} \]
\end{frame}


\begin{frame}{有界矩形区域上的二重积分}
  \onslide<+->
  任取 $(x_{ij}, y_{ij}) \in I_{ij}$, 即 $x_{ij}\in[x_{i-1}, x_i]$, $y_{ij}\in[y_{j-1}, y_j]$, 
  \onslide<+-> 并记 
  \[ R_{ij} = f(x_{ij},y_{ij}) A_{ij} = f(x_{ij},y_{ij}) \iix_i \iiy_j.\]
  \onslide<+-> 把上面选择点的方法记为 $C$, 并记
  \begin{align*}
    R(f,P,C)
    &= \sum_{i,j} R_{ij} 
     = \sum_{i,j} f(x_{ij},y_{ij}) A_{ij} \\
    &= \sum_{i,j} f(x_{ij},y_{ij}) \iix_i \iiy_j 
  \end{align*}
  \onslide<+->
  定义
  \begin{align*}
    \iint_I f(x,y) \dx\dy 
    &\eqdef \lim_{d(P)\to0} R(f,P,C) \\
    &= \lim_{d(P)\to0} \sum_{i,j} f(x_{ij},y_{ij}) \iix_i \iiy_j
  \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}{一般区域上的二重积分}
  \onslide<+->
  如果 $D$ 是 $\R^2$ 的\alert{有界子集}，则可以找到有界矩形区域 $I$ 使得 $D\subset I$, 
  \onslide<+->
  并把函数 $f$ 的定义扩充到 $I$ 上使得当 $(x,y)\in I-D$ 时 $f(x,y)=0$, 
  \onslide<+-> 定义:
  \[ \iint_D f(x,y) \dx\dy \eqdef \iint_I f(x,y) \dx\dy. \]
  
  \onslide<+->
  当 $D$ 是 $\R^2$ 的\alert{无界子集}时，设 $D_i$ 为有界集合且
  \begin{align*}
    &D_1\subset D_2 \subset \cdots \subset D_n \subset \cdots 
    &\bigcup_{n\to\infty} D_n = D
  \end{align*}
  \onslide<+->
  如果极限 $\lim_{n\to\infty} \iint_{D_n} f(x,y) \dA$ 存在且仅依赖于 $D$, 则定义：
  \[ \iint_D f(x,y) \dx\dy \eqdef \lim_{n\to\infty} \iint_{D_n} f(x,y) \dx\dy. \]
\end{frame}


\begin{frame}{平面子集的面积}
  \onslide<+->
  设 $D\subset\R^2$ 为平面的一个子集，则定义其\textbf{面积}为：
  \[ \mathrm{A}(D) \eqdef \iint_D \dA \]

  \onslide<+->
  \begin{question}
    求二重积分 $\iint_D\dA$, 其中 $D: x^2+y^2\leq2$ 为圆盘形区域。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    $ \iint_D\dA = 2\PI$.
  \end{solution}
  
  \onslide<+->
  \begin{theorem}[重积分的存在性]
    有界闭区域上的连续函数在此区域上的重积分一定存在。
  \end{theorem}
\end{frame}

\section{二重积分的性质}
\begin{frame}{线性运算}
  \onslide<+->
  设 $f$ 和 $g$ 在区域 $D$ 上可积，则对任意 $k\in\R$ 有：
  \begin{enumerate}[<+->]
    \item $\iint_D \big[f(x,y) + g(x,y)\big] \d\sigma 
           = \iint_D f(x,y) \d\sigma + \iint_D g(x,y) \d\sigma$
    \item $\iint_D kf(x,y) \d\sigma = k \iint_D f(x,y) \d\sigma$
  \end{enumerate}
  \vfill
  
  \onslide<+->
  设 $f$ 和 $g$ 在区域 $D$ 上可积，则对任意 $\alpha,\beta\in\R$ 有
  \[ 
    \iint_D \big[\alpha f(x,y) + \beta g(x,y)\big] \d\sigma
    = \alpha\iint_D f(x,y) \d\sigma + \beta\iint_D g(x,y) \d\sigma
  \]
  即线性组合的积分等于积分的线性组合。
\end{frame}

\begin{frame}{积分区域的可加性}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \draw (0,0) circle[radius=2cm];
  \end{ctikzpicture}
  
  \onslide<+->
  如果函数 $f(x,y)$ 在区域 $D_1$ 和 $D_2$ 上可积且 $D_1\cap D_1=\emptyset$, 
  记 $D=D_1\cup D_2$，则：
  \[
    \iint_D f(x,y) \d\sigma = 
    \iint_{D_1} f(x,y) \d\sigma + \iint_{D_2} f(x,y) \d\sigma. 
  \]
\end{frame}


\begin{frame}{积分估计：基础}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \draw (0,0) circle[radius=15mm] node[left=6mm] {$D$};
    \onslide<3->{
      \fill[c1!40] (0.6,0) circle[radius=5mm];
      \fill[c1] (0.6,0) circle[radius=2pt];
      \draw[c1] (0.6,0) node[below=5mm] {$(a,b)$};
    }
  \end{ctikzpicture}
  \onslide<+->
  如果 $f(x,y)$ 在 $D$ 上可积且 $f(x,y)\geq0$, 则：
  \[ \iint_D f(x,y) \d\sigma \geq 0 \]
  \onslide<+->
  若还有 $f(x,y)$ 连续及 $D$ 的\alert{内点} $(a,b)$ 使得 $f(a,b)>0$, 则
  \[ \iint_D f(x,y) \d\sigma > 0 \]
\end{frame}

\begin{frame}{积分估计：一般形式}
  \onslide<+->
  若 $f(x,y)$ 和 $g(x,y)$ 在 $D$ 上都可积且 $f(x,y)\geq g(x,y)$, 则：
  \[ \iint_D f(x,y) \d\sigma \geq \iint_D g(x,y) \d\sigma. \]
  \onslide<+->
  若还有 $f$ 和 $g$ 在 $D$ 上连续以及在 $D$ 的某个内点处 $f>g$, 则
  \[ \iint_D f(x,y) \d\sigma > \iint_D g(x,y) \d\sigma. \]
  
  \onslide<+->
  由不等式 
  \[ -\abs{f(x,y)} \leq f(x,y) \leq \abs{f(x,y)} \]
  \onslide<+->
  可知，如果 $f(x,y)$ 和 $\abs{f(x,y)}$ 都在 $D$ 上可积，则：
  \[ \abs*{\iint_D f(x,y) \d\sigma} \leq \iint_D \abs{f(x,y)} \d\sigma. \]
\end{frame}


\begin{frame}{积分中值定理}
  \onslide<+->
  如果 $f(x,y)$ 在 $D$ 上积且 $m\leq f(x,y) \leq M$, 则：
  \[ \iint_D m \d\sigma \leq  \iint_D f(x,y) \d\sigma \leq  \iint_D M \d\sigma.\]
  \onslide<+->
  从而：
  \[ m \iint_D \d\sigma \leq  \iint_D f(x,y) \d\sigma \leq  M \iint_D \d\sigma.\]
  \vfill
  
  \onslide<+->
  \begin{theorem}[积分中值定理]
    若函数 $f(x,y)$ 在\alert{有界闭区域} $D$ 上\alert{连续}，
    则存在 $D$ 中的点 $(a,b)$ 使得：
    \[ \iint_D f(x,y) \d\sigma = f(a,b) \iint_D \d\sigma \]
  \end{theorem}
\end{frame}


\begin{frame}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    比较积分 $\iint_D \sin(xy) \d\sigma$ 和 $\iint_D xy \d\sigma$ 的大小，
    其中 $D$ 是以 $(0,0)$ 和 $(\PI,\PI)$ 为对角顶点的长方形区域。
  \end{question}
  \onslide<+-> 
  \begin{solution} 由于在 $R^+$ 上 $\sin(x)<x$, 所以
    \[ \iint_D \sin(xy) \d\sigma  <  \iint_D xy \d\sigma \]
  \end{solution}
\end{frame}
\end{document}
